# Домашнее задание к занятию "3.2. Работа в терминале, лекция 2"

1. Какого типа команда `cd`? Попробуйте объяснить, почему она именно такого типа; опишите ход своих мыслей, если считаете что она могла бы быть другого типа.

   ```bash
   vagrant@vagrant:~$ type cd
   cd is a shell builtin
   ```

   Так как команда CD влияет на текущую среду исполнения командной оболочки (предназначена для изменения текущей рабочей директории оболочки), её имплементация в качестве встроенной команды вполне логична.

2. Какая альтернатива без pipe команде `grep <some_string> <some_file> | wc -l`? `man grep` поможет в ответе на этот вопрос. Ознакомьтесь с [документом](http://www.smallo.ruhr.de/award.html) о других подобных некорректных вариантах использования pipe.

   ```bash
   grep -c
   ```
   
3. Какой процесс с PID `1` является родителем для всех процессов в вашей виртуальной машине Ubuntu 20.04?

![htop.png](.README_images/htop.png)

![pstree.png](.README_images/pstree.png)

4. Как будет выглядеть команда, которая перенаправит вывод stderr `ls` на другую сессию терминала?

   ```bash
   ls 2> /dev/pts/<номер другого терминала>
   ```

5. Получится ли одновременно передать команде файл на stdin и вывести ее stdout в другой файл? Приведите работающий пример.

   ```bash
   cat < file1.txt > file4.txt
   ```

6. Получится ли вывести находясь в графическом режиме данные из PTY в какой-либо из эмуляторов TTY? Сможете ли вы наблюдать выводимые данные?

   ```bash
   echo hello >/dev/tty2
   ```

   Наблюдать выводимые данные возможно при переключении на соответствующий авторизованный терминал (ctrl+alt+F2)

7. Выполните команду `bash 5>&1`. К чему она приведет? Что будет, если вы выполните `echo netology > /proc/$$/fd/5`? Почему так происходит?

`bash 5>&1` перенаправит вывод с созданного дескриптора 5 в stdout (дескриптор 1).

`echo netology > /proc/$$/fd/5` выведет в дескриптор 5 "netology", т.к. дескриптор 5 перенаправлен в stdout "netology" мы увидим в терминале.

8. Получится ли в качестве входного потока для pipe использовать только stderr команды, не потеряв при этом отображение stdout на pty? Напоминаем: по умолчанию через pipe передается только stdout команды слева от `|` на stdin команды справа.
   Это можно сделать, поменяв стандартные потоки местами через промежуточный новый дескриптор, который вы научились создавать в предыдущем вопросе.

![redirect.png](.README_images/redirect.png)

9. Что выведет команда `cat /proc/$$/environ`? Как еще можно получить аналогичный по содержанию вывод?

`cat /proc/$$/environ` выведет изначальные переменные окружения для процесса запустившего данную команду, аналогичный по содержанию вывод дадут команды `printenv`, `env` и `ps e -ww -p $$`.

10. Используя `man`, опишите что доступно по адресам `/proc/<PID>/cmdline`, `/proc/<PID>/exe`.

`/proc/<PID>/cmdline` в данном файле хранится команда запустившая процесс <PID>

`/proc/<PID>/exe` - содержит символическую ссылку указывающую на исполняемый файл процесса загруженный в память ядра. 

11. Узнайте, какую наиболее старшую версию набора инструкций SSE поддерживает ваш процессор с помощью `/proc/cpuinfo`.

![SSE.png](.README_images/SSE.png)

SSE 4.2

12. При открытии нового окна терминала и `vagrant ssh` создается новая сессия и выделяется pty. Это можно подтвердить командой `tty`, которая упоминалась в лекции 3.2. Однако:

   ```bash
   vagrant@netology1:~$ ssh localhost 'tty'
   not a tty
   ```

Почитайте, почему так происходит, и как изменить поведение.

![TTY.png](.README_images/TTY.png)

Поведение изменяется путём добавления ключа -t (переназначением псевдотерминала).

13. Бывает, что есть необходимость переместить запущенный процесс из одной сессии в другую. Попробуйте сделать это, воспользовавшись `reptyr`. Например, так можно перенести в `screen` процесс, который вы запустили по ошибке в обычной SSH-сессии.

![reptyr1.png](.README_images/reptyr1.png)

![reptyr2.png](.README_images/reptyr2.png)

14. `sudo echo string > /root/new_file` не даст выполнить перенаправление под обычным пользователем, так как перенаправлением занимается процесс shell'а, который запущен без `sudo` под вашим пользователем. Для решения данной проблемы можно использовать конструкцию `echo string | sudo tee /root/new_file`. Узнайте что делает команда `tee` и почему в отличие от `sudo echo` команда с `sudo tee` будет работать.

Будет работать т.к. в данном случае запись в файл будет осуществляться командой `tee` запущенной от рута (и соответственно имеющей необходимые права).